\section{Continuidade em um Ponto}

  A essas alturas, o leitor já sabe o que será tratado nesta seção.
  Assim como fizemos para os espaços métricos
  na Seção \ref{ch:espaco_metrico:continuidade_com_vizinhancas},
  vamos falar sobre a continuidade de aplicações entre espaços topológicos.
  O leitor deve comparar a Definição \ref{def:continuidade_em_um_ponto}
  e a Proposição \ref{prop:espaco_metrico:continuidade:vizinhancas},
  que caracteriza continuidade em um ponto em espaços métricos.

  \begin{definition}
    \label{def:continuidade_em_um_ponto}

    Sejam $X$ e $Y$ espaços topológicos e $\function{f}{X}{Y}$ uma
    aplicação qualquer entre $X$ e $Y$. Para $x \in X$, dizemos que
    $f$ é contínua em $x$ quando
    \begin{equation*}
      f^{-1}\left(\neighbourhoods{f(x)}\right) \subset \neighbourhoods{x}.
    \end{equation*}
    Ou seja, quando a imagem inversa de toda vizinhança de $f(x)$ for
    uma vizinhança de $x$.
  \end{definition}

  Em uma formulação mais semelhante aos argumentos do estilo
  $\varepsilon-\delta$, a definição de continuidade fica assim:
  \begin{quote}
    Para todo $V \in \neighbourhoods{f(x)}$ existe $U \in
    \neighbourhoods{x}$ tal que
    \begin{equation*}
      y \in U \Rightarrow f(y) \in V.
    \end{equation*}
  \end{quote}


  Como no caso de espaços métricos, basta verificar a condição da
  definição para uma base de vizinhanças de $x$.

  \begin{proposition}
    \label{prop:continuidade_em_um_ponto:base_de_vizinhancas}

    Sejam $X$ e $Y$ espaços topológicos e $\function{f}{X}{Y}$ uma
    aplicação qualquer. Dados $x \in X$ e $\family{B}$ uma base de
    vizinhanças de $f(x)$. Então, $f$ é contínua em $x$ se, e somente se,
    \begin{equation*}
      f^{-1}(\family{B}) \subset \neighbourhoods{x}.
    \end{equation*}
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    Se $V \in \neighbourhoods{f(x)}$, então existe $B \in \family{B}$
    tal que $B \subset V$. Portanto, $f^{-1}(V) \supset f^{-1}(B) \in
    \neighbourhoods{x}$. Assim, $f^{-1}(V) \in
    \neighbourhoods{x}$. Como $V$ é um elemento arbitrário de
    $\neighbourhoods{f(x)}$, temos que
    \begin{equation*}
      f^{-1}\left(\neighbourhoods{f(x)}\right) \subset \neighbourhoods{x}.
    \end{equation*}
  \end{proof}
